Resolución Clase 07

Clase07.WP.fst
@@ -80,8 +80,17 @@ type hoare : (pre:cond) -> (p:stmt) -> (post:cond) -> Type u#1 =
     hoare mid q post ->
     hoare pre (Seq p q) post
 
-  // | H_If :
-  // | H_Assign :
+  | H_If :
+    #c:expr -> #p:stmt -> #q:stmt -> #pre:cond -> #post:cond ->
+    hoare (fun (s:state) -> (pre s) /\ (eval_expr s c = 0)) p post ->
+    hoare (fun (s:state) -> (pre s) /\ (eval_expr s c <> 0)) q post ->
+    hoare pre (IfZ c p q) post
+  
+  | H_Assign : 
+    #x:var -> #e:expr -> #post:cond ->
+    hoare (fun (s:state) -> post (override s x (eval_expr s e))) 
+          (Assign x e)
+          post
 
   | H_While :
     #inv':cond -> #c:expr -> #b:stmt ->
@@ -115,12 +124,41 @@ type hoare : (pre:cond) -> (p:stmt) -> (post:cond) -> Type u#1 =
 let r_while (#inv:cond) (#c:expr) (#b:stmt) (#s #s' : state)
             (pf : runsto s (IfZ c (Seq b (While inv c b)) Skip) s')
   : runsto s (While inv c b) s'
-= admit()
+= match pf with
+  | R_IfZ_False skip sq  -> R_While_False sq 
+  | R_IfZ_True seqbw sq  -> 
+    match seqbw with
+    | R_Seq b w -> R_While_True b sq w
 
-let hoare_ok (p:stmt) (pre:cond) (post:cond) (s0 s1 : state) (e_pf : runsto s0 p s1) (pf : hoare pre p post)
+
+// Por alguna razón acá no me deja probar por casos en stmt
+let rec hoare_ok (p:stmt) (#pre:cond) (#post:cond) (#s0 #s1 : state) (pf : hoare pre p post) (e_pf : runsto s0 p s1) 
   : Lemma (requires pre s0)
           (ensures  post s1)
-= admit()
+= match pf with
+  | H_Skip _ -> ()
+  | H_Assign -> ()
+  | H_Seq pfr pfs -> 
+    let Seq r s = p in
+    let R_Seq e_r e_s = e_pf in
+      hoare_ok r pfr e_r;
+      hoare_ok s pfs e_s
+  | H_If pft pff  ->
+    let IfZ e r s = p in 
+    (match e_pf with
+    | R_IfZ_True e_t _ -> hoare_ok r pft e_t
+    | R_IfZ_False e_f _ -> hoare_ok s pff e_f)
+  | H_While inv bpf  ->
+    let While inv e b = p in
+    (match e_pf with
+    | R_While_False _ -> ()
+    | R_While_True r_b v r_w ->
+      hoare_ok b bpf r_b;
+      hoare_ok p pf r_w)
+  | H_Weaken _ _ pf' _ _  -> 
+    hoare_ok p pf' e_pf
+  | H_Pure _ pf' -> 
+    hoare_ok p pf' e_pf
 
 type wp = cond -> cond
 
@@ -139,10 +177,18 @@ let hoare_weaken_post (pre:cond) (p:stmt) (post post' : cond)
 (* Cómputo de WPs *)
 
 let assign_wp (x:var) (e:expr) : wp =
-  admit()
+  fun (c: cond) ->
+    fun s -> c (override s x (eval_expr s e)) 
 
 let ite_wp (c:expr) (wp_t wp_e : wp) : wp =
-  admit()
+  fun (con: cond) ->
+    fun s -> 
+      match eval_expr s c with
+      | 0 -> (wp_t con) s
+      | _ -> (wp_e con) s
+
+let seq_wp (wpp wpq: wp) : wp =
+  fun cond -> wpq cond |> wpp
 
 let while_wp (inv:cond) (c:expr) (wp_b:wp) : wp =
   fun post s ->
@@ -153,8 +199,8 @@ let while_wp (inv:cond) (c:expr) (wp_b:wp) : wp =
 let rec cwp (p:stmt) : wp =
   match p with
   | Assign x e -> assign_wp x e
-  | Skip -> admit()
-  | Seq p q -> admit()
+  | Skip -> id
+  | Seq p q -> seq_wp (cwp p) (cwp q)
   | IfZ c t e -> ite_wp c (cwp t) (cwp e)
   | While inv c b -> while_wp inv c (cwp b)
 
@@ -162,6 +208,26 @@ let rec cwp (p:stmt) : wp =
 let rec cwp_ok (p:stmt) (post : cond)
   : (hoare (cwp p post) p post)
   = match p with
+    | Skip -> H_Skip post
+    | Assign x e ->
+      let pf: hoare (fun s -> post (override s x (eval_expr s e))) p post = H_Assign #x #e in 
+      H_Weaken (cwp p post) post pf () ()
+    | Seq p q ->
+      let hi_q : hoare (cwp q post) q post = cwp_ok q post in
+      let hi_p : hoare (cwp p (cwp q post)) p (cwp q post) = cwp_ok p (cwp q post) in
+      H_Seq hi_p hi_q
+    | IfZ c t e ->
+      let wpt : cond = cwp t post in
+      let wpe : cond = cwp e post in
+      let hi_t : hoare wpt t post = cwp_ok t post in
+      let hi_e : hoare wpe e post = cwp_ok e post in
+      let pre_t : cond = (fun s -> (cwp p post) s /\ (eval_expr s c = 0)) in
+      let pre_e : cond = (fun s -> (cwp p post) s /\ (eval_expr s c <> 0)) in
+      let w_t : hoare pre_t t post = 
+        H_Weaken pre_t post hi_t () () in
+      let w_e : hoare pre_e e post =
+        H_Weaken pre_e post hi_e () () in
+      H_If #c w_t w_e
     | While inv c b ->
       let wp_b = cwp b in
       let pf_b : hoare (wp_b inv) b inv = cwp_ok b inv in
@@ -195,13 +261,12 @@ let rec cwp_ok (p:stmt) (post : cond)
         H_Weaken _ _ pf0 () ()
       in
       pf1
-    | _ -> admit()
 
 (* Agregar 1 a x. *)
 let add1 =
   Assign "x" (Plus (Var "x") (Const 1))
 let wp_add1 : wp = cwp add1
-//let _ = assert (forall s. s "x" = 10 <==> wp_add1 (fun s -> s "x" = 11) s)
+let _ = assert (forall s. s "x" = 10 <==> wp_add1 (fun s -> s "x" = 11) s)
 (* DESCOMENTAR *)
 (* Arriba garantizamos que la WP para x=11 es x=10. Debería andar luego de completar
 definiciones. *)
@@ -211,8 +276,10 @@ let add2 =
   Assign "y" (Plus (Var "x") (Const 1)) `Seq`
   Assign "x" (Plus (Var "y") (Const 1))
 let wp_add2 : wp = cwp add2
-// let _ = assert (forall s. ?????????? <==> wp_add2 (fun s -> s "x" = 12) s)
+let _ = assert (forall s. s "x" = 10 <==> wp_add2 (fun s -> s "x" = 12) s)
 (* Encontrar la WP para la postcondición x=12. ¿Qué pasa con y? *)
+(* y puede tener cualquier valor, ya que al hacer y := x + 1, su valo anterior
+no tiene más sentido dentro de la post condición.*)
 
 (* Intercambiando dos variables via una tercera. *)
 let swap : stmt =
@@ -222,13 +289,22 @@ let swap : stmt =
 let wp_swap : wp = cwp swap
 (* Demuestre que el programa intercambia x e y, demostrando un teorema sobre
 la WP *paramétrico* sobre x e y. *)
-// let _ = assert (forall s x0 y0.  ????????   ==> wp_swap (fun s -> s "x" = y0 /\ s "y" = x0) s)
+let _ = assert (forall s x0 y0. s "x" = x0 /\ s "y" = y0  <==> wp_swap (fun s -> s "x" = y0 /\ s "y" = x0) s)
 
 (* Opcional: escriba el programa siguiente
      x = x + y;
      y = x - y;
      x = x - y;
   y demuestra que también intercambia los valores de x e y. *)
+
+let swap2 : stmt =
+  Assign "x" (Plus (Var "x") (Var "y")) `Seq`
+  Assign "y" (Minus (Var "x") (Var "y")) `Seq`
+  Assign "x" (Minus (Var "x") (Var "y"))
+
+let wp_swap2 : wp = cwp swap2
+let _ = assert (forall s x0 y0. s "x" = x0 /\ s "y" = y0  <==> wp_swap2 (fun s -> s "x" = y0 /\ s "y" = x0) s)
+
 
 (* Mover x a y. *)
 
@@ -238,22 +314,22 @@ let move_x_y : stmt =
        y := y + 1 *)
   Assign "y" (Const 0) `Seq`
   While 
-    (admit()) // invariante
+    (fun s -> s "x" >= s "y") // invariante
     (Lt (Var "y") (Var "x"))
     (Assign "y" (Plus (Var "y") (Const 1)))
 let wp_move_x_y : wp = cwp move_x_y
 let pre_move = wp_move_x_y (fun s -> s "x" == s "y")
 (* Encuentre la WP para la postcondición x=y. *)
-// let _ = assert (forall s. ?????????? <==> pre_move s)
+let _ = assert (forall s. s "x" >= 0 <==> pre_move s)
 
-// let move_x_y_ok :
-//   hoare (fun s -> s "x" >= 0) move_x_y (fun s -> s "y" = s "x")
-// = hoare_strengthen_pre  _ _ _ _ () <| cwp_ok move_x_y (fun s -> s "y" = s "x")
+let move_x_y_ok :
+  hoare (fun s -> s "x" >= 0) move_x_y (fun s -> s "y" = s "x")
+= hoare_strengthen_pre  _ _ _ _ () <| cwp_ok move_x_y (fun s -> s "y" = s "x")
 (* Armando una tripleta a partir del lema anterior. Esto puede hacerse para
 cada uno de los programas anteriores. Descomentar, debería andar. *)
 
 (* Cuenta regresiva. Encuentre la WP para la postcondición x=0. ¿Cuál invariante debe usar? *)
-let countdown_inv : cond = admit()
+let countdown_inv : cond = fun s -> s "x" >= 0
 let countdown : stmt =
   While
     countdown_inv
@@ -261,7 +337,19 @@ let countdown : stmt =
     (Assign "x" (Plus (Var "x") (Const (-1))))
 let wp_countdown : wp = cwp countdown
 let pre_countdown = wp_countdown (fun s -> s "x" == 0)
-let monotonia (p:stmt) (q1 q2 : cond)
+let _ = assert (forall s. s "x" >= 0 <==> pre_countdown s)
+
+let rec monotonia (p:stmt) (q1 q2 : cond)
   : Lemma (requires forall s. q1 s ==> q2 s)
           (ensures forall s. cwp p q1 s ==> cwp p q2 s)
-  = admit()
+  = match p with
+    | Assign x e -> ()
+    | Skip -> ()
+    | Seq p q -> 
+      monotonia q q1 q2;
+      monotonia p (cwp q q1) (cwp q q2)
+    | IfZ c t e ->
+      monotonia t q1 q2;
+      monotonia e q1 q2
+    | While inv c b ->
+      monotonia b q1 q2
